
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University/School Laboratory Report
% LaTeX Template
% Version 3.1 (25/3/14)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Linux and Unix Users Group at Virginia Tech Wiki
% (https://vtluug.org/wiki/Example_LaTeX_chem_lab_report)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font



\title{Rechtliche Aspekte der Informatik} % Title

\author{Clemens \textsc{Brunner}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date
\section{Geschichte}
\subsection{Urheberrecht}
\subsubsection{Antike}
In der Antike gab es noch kein richtiges Urheberrecht, es gab allerdings eine starke Beziehung zwischen Autor und Werk. Es gibt unterschiedliche Erklärungen dafür, warum das technisch so hoch entwickelte römische Recht keinen zu heutigem Urheberrecht vergleichbaren Schutz einräumte. Eine Erklärung ist das „sachgegenständliche Denken“, das zur Abstraktion eines nur „geistigen“ Eigentums nicht fähig gewesen sei. Eine zweite Erklärung verweist auf die große Masse der Sklaven in der römischen Gesellschaftsstruktur. Im Rechtssystem schlug sich das darin nieder, das die sieben freien Künste (artes liberales) ihre Arbeit nur in unentgeltlicher Vertragsform anbieten konnten. Nur aus Dankbarkeit konnte der Vertragspartner einen gewissen Betrag zahlen. Dem Römer wäre es unehrenhaft erschienen, schöpferische Leistungen unter vermögensrechtlichen Schutz zu stellen. Ein weiterer Grund für das fehlende Urheberrecht in der Antike, stellt der technologische Aufwand bei gleichzeitigem geringem ökonomischem Interesse dar.
\subsubsection{Mittelalter}
Im Mittelalter gab es ebenfalls noch kein Urheberrecht im heutigen Sinn. Rechtliche Regelungen gab es nur die Dinge, in denen sich ein geistiges Werk zeigte, so durfte z.B. ein Buch nicht gestohlen, aber abgeschrieben werden. Die Bearbeitung des gleichen Stoffes durch verschiedene Künstler und Autoren war – genauso wie die Übernahme oder Veränderung von Liedern – der Normalfall.
\subsubsection{Spätmittelalter}
Mit der Erfindung des Buchdrucks wurde zwar die Vervielfältigung leichter, allerdings gab es immer noch kein eigentlichen Urheberrecht. Zur damaligen Zeit mussten die Autoren froh sein, wenn das Werk überhaupt gedruckt und etwas für die Manuskripte bezahlt wurde. Aufgrund des fehlenden Urheberrechts kam es dazu, dass andere Drucker die Erstdrucke kopierten. Die Drucker setzten sich deshalb für eine Sonderregelung (Privileg) ein, die das Nachdrucken eines Werkes für eine bestimmte Zeit verbat.
\subsubsection{Renaissance}
Mit der Renaissance  wurden Autorenprivilegien gewährt, mit denen der Autor (Schöpfer) für sein Werk belohnt wurde. Die Privilegien schützten den Autpr als Person, brachten aber dem Urheber noch keine Einnahmen. Mitte des 16. Jahrhunderts wurden Nachdruckverbote in einem bestimmten Gebiet für einen begrenzten Zeitraum eingeführt. Als es üblich wurde, dass die Verleger den Autoren Honorare zahlten, wurde ein weiteres Nachdruckverbot beschlossen. Der Nachdruck wurde dann verboten, wenn der Verleger die Rechte erworben hatte.
\subsubsection{18. und 19. Jahrhundert}
Im 18. Jahrhundert erhielten geistige Leistungen erstmals eigentumsähnlich Rechte. In England, den Vereinigten Staaten, Frankreich und Deutschland wurden Gesetze zum Urheberrecht beschlossen. In Deutschland wurde 1837 eine zehnjährige Schutzfrist seit dem Erscheinen des Werkes beschlossen. 1870 wurde ein allgemeiner Urheberrechtsschutz eingeführt, den auch das Deutsche Reich 1871 übernahm und weiterentwickelte. Die Berner Übereinkunft von 1886 war das erste internationale, multilateriale Abkommen zum Urheberschutz. Dort wurde eine Mindestschutzfrist aller Werke der Verbandsländer von 50 Jahren beschlossen.
\subsubsection{20. Jahrhundert}
Zur Zeit des Nationalsozialismus war der Urheber stagnierte die Weiterentwicklung des Urheberrechtsschutzes. Bestehende Gesetze wurden aber nicht außer Kraft gesetzt. 1952 wurde eine weltweite Regelung zum Schutz des Urhebrrechts beschlossen, das Welturheberrechtsabkommen. Alle unterzeichnenden Staaten verpflichteten sich, ihre Gesetzgebung dementsprechend anzupassen. 1965 wurde in Deutschland das noch heute gültige Gesetz über Urheberrecht und verwandte Schutzrecht entschieden.
\subsubsection{21. Jahrhundert}
Seit 1990 wird das Urheberrecht immer wieder behandelt und an die neuen technischen Möglichkeiten des Internets angepasst und auch gestärkt. 1994 wurden außerdem weltweit Mindeststandards für das Urheberrecht beschlossen. \par\par
1996 wurden weitere Verträge insbesondere zu Fragen des Urheberrechts in der Informationssgesellschaft unterzeichnet: damit wurde das Vervielfältigungsrecht gestärkt, das Recht auf Zugänglichmachung (das Anbieten von Werken im Internet ist nur mit Zustimmung der Urheber erlaubt), Jurisitscher Schutz technischer Schutzmaßnahmen und der Juristische Schutz von Copyright Management Information. Diese Urheberrechtsverträge wurden 1998 in den Vereinigten Staaten mit dem Digital Millennium Copyright Act (DMCA) und 2001 in der EU mit der EG-Urheberrechtsrichtlinie in nationales beziehungsweise supranationales Recht umgesetzt. In Österreich wurde die EG-Urheberrechtsrichtlinie am 1. Juli 2003 umgesetzt.

\subsection{Patentrecht}
Patentgesetzte werden in der Geschichte erstmals bereits um 720 v. Chr. Erwähnt. Darin werden  einige Aspekte der modernen Patentgesetzgebung bereits berücksichtigt:
\begin{itemize}
\item Verbietungsrecht durch den Erfinder
\item Voraussetzung der Neuheit und gewerblichen Anwendbarkeit der Erfindung
\item Wirtschaftlicher Anreiz als Motivation
\item Örtliche Beschränkung
\item Zeitliche Beschränkung
\end{itemize}
Im Mittelalter waren Erfindungen nicht einem speziellen Erfinder zugeschrieben, sondern eher Gemeingut. Außenstehende durften die Erfindungen nicht nutzen. Das erste Patentgesetz im heutigen Verständnis wurde 1474 in Venedig beschlossen. Darin werden auch Kriterien erwähnt, die heute noch gültig sind: der Schutz des persönlichen geistigen Eigentums an einer Erfindung, das Recht andere davon auszuschließen und die zeitliche Befristung.

\subsubsection{Geschichte des österreichischen Patengesetzes}
Die heutigen Patente gehen auf die Erfinderprivilegien aus dem Jahr 1794 zurück. Seit dem folgten immer wieder Novellierungen bis zum Patentgesetzt von 1898. Nach dem ersten Weltkrieg wurde ein neues Patentgesetz eingesetzt und nach dem Anschluss an Deutschland durch deutsche Gesetzt ersetzt.
\par\par
Zur Zeit des Kaiserreichs Österreich wurde die Dauer von Erfindungsprivilegien auf zehn Jahre festgesetzt. Privilegien wurden hauptsächlich für Maschinenbau oder Chemie erteilt. Im Laufe des Kaiserreichs wurden immer wieder neue kaiserliche Patente veröffentlicht, die unterschiedliche Voraussetzung hatten und für unterschiedliche Dinge angewendet wurden.


\end{document}
